%% Last modified: <fdxvars23.tex modifié par  Guillaume CONNAN le vendredi 31 mai 2024 à 11h 29min 20s>


\chapterimage{fawcett}
\chaptertext{Philippa \textsc{Fawcett} est  née en 1868 à  Brighton. Fille d'une
  suffragette,  nièce de  la première  femme docteur  en médecine,  elle est  la
  première  femme à  être classée  au-dessus de  tous les  hommes à  l'examen de
  mathématiques  de fin  de licence  à l'Université  de Cambridge.  Malgré cela,
  étant une  femme, elle ne put  recevoir le titre honorifique  de \textit{senior
    wrangler}  qui revient  au  vainqueur  de ce  concours.  Elle fut  cependant
  admise  comme  professeur  et  poursuivit des  recherches  notamment  dans  le
  domaine de la mécanique des fluides:
%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=\linewidth]{fawcett2}
\end{center}
% \end{figure}
Vous  pouvez retrouver  les notations  de  dérivation partielle  que vous  aviez
découvertes avec  M. \textsc{Péault}. Nous  ne ferons que le  rapide survol
des notions que nous laisse étudier le programme de \textsc{Bcpst}.
}

\chapter{Fonctions de 2 variables}


\section{Préambule}

\subsection{Déjà vu}

\pro Avant de nous quitter, découvrons ensemble une dernière notion mathématique : il sera ensuite
temps pour vous de voler de vos propres ailes.

\ecsx Quel déchirement \oe dipien !

\pro J'en pleure d'avance...Bon, souvenez-vous, vous étiez à l'école primaire et vous découvriez
l'aire d'un rectangle.

\ecsx Longueur fois largeur !

\pro Impressionnant! D'autant plus que vous travailliez déjà à cette heureuse époque avec une
fonction  de deux  variables réelles  que votre  instituteur(trice) vous  a
peut-être introduit de la sorte :
$$\mathcal{A}~:~\begin{array}{l} ℝ^2 \longrightarrow ℝ \\ (\ell,L)\mapsto \mathcal{A}(\ell,L)=\ell\times L \end{array} $$




\ecsx Je ne me rappelle pas avoir  rencontré cette notation en CE2, mais je
crois comprendre que 
nous parlons  en fait de fonctions  qui dépendent de deux  variables et qui
renvoient un nombre réel. 

\pro Il ne  faut pas être si  restrictif. Il peut exister  des fonctions de
$ℝ^2$ dans $ℝ^2$, 
de $ℝ^2$ dans $ℝ^{32}$, d'ailleurs  de $ℝ$ dans $ℝ^3$ aussi, et
plus généralement de 
$ℝ^n$ dans $ℝ^p$, avec $n$ et  $p$ des entiers naturels. Malgré tout,
nous n'aborderons cette 
année que les fonctions de deux variables réelles à valeurs dans $ℝ$.


Allez, trois autres petits exemples. Considérez deux résistances montées en parallèle : quelle est
la résistance équivalente? 

\ecsx Je sais que $\dfrac{1}{r}=\dfrac{1}{R_1}+\dfrac{1}{R_2}$.

\pro On obtient donc facilement une fonction $r$ dépendant des deux variables $R_1$ et $R_2$

$$r~:~\begin{array}{l} ℝ^2 \longrightarrow ℝ \\ (R_1,R_2)\mapsto r(R_1,R_2)=\fr{R_1R_2}{R_1+R_2} \end{array} $$


Enfin, un dernier exemple physique: deux objets de masses respectives $m_1$ et $m_2$ distants de
$d$ exercent une force gravitationnelle d'intensité $G\fr{m_1m_2}{d^2}$.

\ecsx Il y a plus de deux variables: $m_1$, $m_2$ et $d$, car je sais que $G$ est une constante.

\pro Pas de précipitation jeune disciple!  Je ne vous ai pas précisé quelle
fonction nous allions 
étudier. Nous  allons considérer ici que  la distance est constante  et que
nous allons faire varier 
les masses. D'ailleurs,  pour faciliter notre tache, nous  allons noter les
\textit{variables} de 
manière conventionnelle par $x$ et $y$ pour mieux les distinguer des \textit{paramètres}:

$$\mathcal{F}~:~\begin{array}{l} ℝ^2 \longrightarrow ℝ \\ (x,y)\mapsto \mathcal{F}(x,y)=G\fr{xy}{d^2} \end{array} $$



Mais trêve de physique: retournons en maternelle


$$\mathcal{S}~:~\begin{array}{l} ℕ^2 \longrightarrow ℕ \\ (x,y)\mapsto \mathcal{S}(x,y)=x+y \end{array} $$

\ecsx La formulation est un peu déroutante, mais je crois comprendre que cette fonction n'est autre
que la somme de deux entiers. 

\pro Je vous laisse le soin de calculer quelques images : $\mathcal{S}(3,2)$, $\mathcal{S}(28,4)$, etc. et
d'imaginer d'autres fonctions de $ℝ^2$ dans $ℝ$ que vous avez rencontré au cours de votre
brillante carrière.

%\ill{
  \ecsx Et j'imagine que nous allons calculer dérivées et limites pour finir par tracer les
représentations graphiques de ces fonctions.

\pro Pas si vite! Les problèmes de dérivation et de limites deviennent très
vite compliqués pour 
les fonctions de deux variables, c'est pourquoi nous ne les étudierons que succintement
cette année. Sachez au 
moins que, par exemple, une fonction peut être <<~dérivable~>> selon $x$ et selon $y$ sur un
<<~intervalle~>> et pourtant ne pas être continue en certains points. Cela trouble beaucoup
d'étudiants car ils  abordent l'étude des fonctions de  deux variables sans
intuition géométrique. 

Nous allons garder en tête qu'il est important d'avoir une approche
géométrique de ces fonctions.%}{slipmoebius}


En attendant, voici un petit exercice pour vous montrer que vous savez de quoi nous allons
parler..


\subsection{Lignes de niveaux sur une carte}


La figure ci-dessous est une carte du relief d'une presqu'île: le contour extérieur est la ligne
de niveau 0 (bord de mer). L'équidistance des lignes de niveau est de 25 mètres.



\subsubsection*{Partie expérimentale}\label{experim}

\begin{enumerate}

\item \label{pos1} Un skieur de fond perdu dans le brouillard s'arrête, les skis bien horizontaux
pour ne pas glisser, et cherche à se repérer à l'aide de son altimètre et de sa boussole. Il voit
qu'il se trouve à 100 mètres d'altitude, avec ses skis orientés droit vers l'est. La pente est
descendante vers sa gauche. Quelles est sa position sur la carte (deux positions
possibles)?





\item\label{pos2} Le skieur décide de continuer son chemin à la boussole, droit
vers l'est, jusqu'à atteindre la mer. Dessinez le profil du relief le long de l'itinéraire qui
l'attend, en évaluant les dénivelés successifs.

%\vspace{-3cm}

\begin{center}

\includegraphics[width=0.7\linewidth]{skieur}


\end{center}


%\vspace{-2cm}

\item Regardant mieux son altimètre avant de se mettre en route, le skieur s'aperçoit avec effroi
que celui-ci est cassé, de sorte qu'il ne peut connaître son altitude et que ce qu'il avait déduit
en (\ref{pos1}) est erroné. Tracez sur la carte l'ensemble de ses positions possibles.


Un plaisancier mouillant dans la baie située au sud de la presqu'île voudrait franchir la
presqu'île à skis pour rejoindre la côte nord, en se dirigeant toujours droit vers le nord.

\item \label{pos4} Dessinez le profil du relief le long de divers itinéraires sud-nord, en évaluant pour chacun
de ces itinéraires l'altitude du point culminant. En quel point de la baie le plaisancier doit-il
aborder pour que son dénivelé soit le plus petit possible ? Marquez sur la carte le point
culminant de son itinéraire, et évaluez-en l'altitude.

%\item La presqu'île est soumise à un fort vent du nord. Coloriez sur la carte la zone de la
%presqu'île abritée du vent, en essayant de délimiter avec précision le bord de cette zone.

%\item \label{pos6}En quel(s) point(s) de la carte un skieur, perdu dans un épais
%brouillard, aura-t-il l'impression d'être sur un plateau ?

\end{enumerate}

\subsubsection*{Partie \og calculs \fg{}}



En fait la fonction de la figure a pour expression
$$
f(x,y)=-\frac{x^3}{3}-xy-y^2+x+\frac{3}{2}
$$
(les valeurs des niveaux étant exprimées en centaines de mètres).

\begin{enumerate}

\item Discutez, en fonction du paramètre $v$, l'allure du graphe de la fonction
$f_{|y=v}$ (restriction de $f$ à la droite ouest-est de latitude $v$, c'est à dire la fonction
d'UNE variable qui à $x$ associe $f(x,v)$).

\item Précisez par le calcul votre résultat de la question \ref{experim}.\ref{pos2}.

\item Discutez, ne fonction du paramètre $u$, l'allure du graphe de la fonction $f_{|x=u}$
(restriction de $f$ à la droite sud-nord de longitude $u$), et précisez par le calcul vos
résultats de la question \ref{experim}.\ref{pos4}.

%\item Retrouvez et précisez par le calcul votre résultat de la question \ref{experim}.\ref{pos6}.

\end{enumerate}




\section{Représentations graphiques}

\subsection{Représentations graphiques de fonctions à deux variables}
\begin{definition}[Pavé ouvert du plan]

On appelle pavé ouvert du plan, toute partie de $\R^2$ de la forme $I\otimes J$, où $I$ et $J$ sont des intervalles ouverts de $\R$ (de la forme $]a,b[$ avec $a,b\in\overline{\R}$).
\end{definition}

\begin{recherche}[Application]

 Représenter graphiquement les pavés ouverts $]-1,2[ \otimes ]-3,1[$, $\R^{+*}\otimes\R^{+*}$ et $]0,1[^2$.
\end{recherche}

Pour obtenir la  représentation graphique d'une fonction de  deux variables avec
Python, on peut procéder ainsi:

\begin{pythoncode}
import numpy as np
import matplotlib.pyplot as plt

# la fonction
def f(x, y):
   return ... # la définition de la fonction en utilisant les fonctions de numpy

# le domaine de définition
x = np.linspace(deb_x, fin_x, 100)
y = np.linspace(deb_y, fin_y, 100)

# on transforme ces deux tableaux en maillage horizontal
X, Y = np.meshgrid(x, y)

# on crée le maillage de la surface à tracer
Z = f(X, Y)

# on trace
fig = plt.figure()
ax = plt.axes(projection='3d')
ax.plot_wireframe(X, Y, Z, color='blue') # ou plot_surface
ax.set_title('$f(x,y)=\sqrt{2 - x^2 - y^2}$')
plt.show()
\end{pythoncode}



Que signifie \texttt{meshgrid}?  \texttt{wireframe} en anglais?  Comment imaginer la
représentation de ces surfaces (qu'on peut aussi appeler \textit{nappes}....)


\begin{definition}[Surface représentative d'une fonction de deux variables]

Soient $\mathscr{D}$ un pavé ouvert du plan et $f:\left\lbrace\begin{array}{ccl}\mathscr{D} & \mapsto & ℝ \\ (x,y) & \mapsto & f(x,y)\end{array}\right.$ 
une fonction de deux variables définie sur $\mathscr{D}$.

La surface représentative $\mathscr{S}_f$ de $f$ dans un repère de l'espace
est l'ensemble des points $M$ de coordonnées $(x,y,z)$ vérifiant 
$z=f(x,y)$, avec $(x,y)\in\mathscr{D}$:

\[ \mathscr{S}_f=\Big\{M(x,y,z): (x,y)\in\mathscr{D}, z=f(x,y)\Big\} \]

\end{definition}

Y a-t-il un lien avec la représentation graphique des fonctions d'une variable?

\begin{recherche}

On considère la fonction $f(x,y)=\sqrt{2-x^2-y^2}$.

 Déterminer le domaine de définition de $f$.
\end{recherche}



\begin{definition}[Ligne de niveau]

Soit $f:\mathscr{D} \rightarrow \R^2$ une fonction de deux variables et $\mathscr {S}_f$ sa surface représentative.

Si $k\in\R$, on appelle courbe (ou ligne) de niveau $k$ de la surface $\mathscr{S}_f$, l'ensemble des points $N(x,y)$ du plan $(xOy)$ vérifiant:

\medskip

 \centerline{$(x,y)\in\mathscr{D}$ et $f(x,y)=k$.}

\end{definition}


Reprenons l'exemple de la presqu'île vu en préambule:


\begin{pythoncode}
import numpy as np
import matplotlib.pyplot as plt
from mpl_toolkits.mplot3d import Axes3D

x = np.linspace(-2, 2.6, 100)
y = np.linspace(-2.5, 2, 100)
X, Y = np.meshgrid(x, y)
Z = -X**3/3 - X*Y - Y**2 + X + 3/2

plt.figure()
ax = plt.axes(projection="3d")
ax.set_zlim3d(0, 3)
ax.contour3D(X, Y, Z, 48, cmap='viridis')
ax.plot_surface(X, Y, Z, alpha=0.3)
plt.show()
\end{pythoncode}


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{ile.jpg}
\end{center}
%\end{figure}




et pour retrouver la vue style carte IGN:

\begin{pythoncode}
ax.contour3D(X, Y, Z, 48, cmap='viridis', zdir='z', offset=0)
\end{pythoncode}


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.75\linewidth]{ile_plan.jpg}
\end{center}
%\end{figure}


\begin{recherche} Déterminer les lignes de niveau de la surface $\mathscr{S}$ d'équation $z=xy$:


\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{./IMG/fx2var2.png}
\end{center}

\end{recherche}

\bclampe On a utilisé \mintinline{python}{ax.contour3D(X, Y, Z, 50, cmap='viridis')}


\subsection{Fonctions partielles}

\subsubsection{Définition}

\begin{definition}[Fonctions partielles]
  Soit $f: D \rightarrow \mathbb{R}$ une fonction définie sur un pavé ouvert $D=] a, b[\times] c, d\left[\right.$ de $\mathbb{R}^{2}$. On fixe $M_{0}=\left(x_{0}, y_{0}\right)$ un point de $D$.

\begin{itemize}
  \item On appelle première fonction partielle de $f$ en $\left(x_{0}, y_{0}\right)$ la fonction

$$
\begin{aligned}
\left.f_{1}: \mid\right] a, b[ & \longrightarrow \mathbb{R} \\
x & \longmapsto f\left(x, y_{0}\right)
\end{aligned}
$$

C'est une fonction d'une seule variable, et son graphe (qui est une courbe) est l'intersection du graphe de $f$ (qui est une surface) et du plan vertical d'équation $y=y_{0}$.

  \item On appelle seconde fonction partielle de $f$ en $\left(x_{0}, y_{0}\right)$ la fonction

$$
\begin{aligned}
\left.f_{2}: \mid\right] c, d[ & \longrightarrow \mathbb{R} \\
y & \longmapsto f\left(x_{0}, y\right)
\end{aligned} .
$$

C'est une fonction d'une seule variable, et son graphe (qui est une courbe) est l'intersection du graphe de $f$ (qui est une surface) et du plan vertical d'équation $x=x_{0}$.

\end{itemize}  

\end{definition}


\subsection{Coupe par des plans}

On considère la fonction $f(x,y)=\sqrt{2-x^2-y^2}$.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{fx2var1.png}

\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Quelle est l'intersection de $\mathscr{S}_f$ avec le plan $(xOz)$?
	\item Quelle est l'intersection de $\mathscr{S}_f$ avec le plan d'équation $z=1$?
\end{enumerate}



\begin{remarque}[Coupes par des plans]

L'intersection de la surface $\mathscr{S}_f$ avec le plan d'équation $x=x_0$ (respectivement $y=y_0$) est la courbe représentative de la fonction partielle $f_{2}:y\mapsto f(x_0,y)$ (respectivement $f_{1}:x\mapsto f(x,y_0)$) dans ce plan.

\end{remarque}





















% \section{Approche intuitive de la continuité}

% \begin{remarque}[Rigueur mathématique]

% La partie qui  suit s'appuie sur la notion de  limite dans $\R^2$. Celle-ci
% n'a  pas  été définie  dans  le  cours (et  pour  cause  \dots), aussi  les
% définitions qui suivent sont principalement à titre informatif. 
% \end{remarque}

% \begin{definition}[Fonction continue en un point ; sur un pavé]

% Soit $f$ une fonction de deux variables définie sur un pavé ouvert $\mathscr{D}$.

% On dit que $f$ est continue en $(x_0,y_0)\in\mathscr{D}$ si $\lim_{(x,y)\to(x_0,y_0)}f(x,y)=f(x_0,y_0)$.

% On dit que $f$ est continue sur $\mathscr{D}$ si $f$ est continue en tout point $(x_0,y_0)$ de $\mathscr{D}$. On note $\mathscr{C}^0(\mathscr{D})$ l'ensemble des fonctions continues sur $\mathscr{D}$.
% \end{definition}

% \begin{recherche}[Application]

% Dans chaque cas, étudier la continuité de $f$:

% \medskip

% \centerline{a) $f(x,y)=3x^2-2y^2+xy+1$; \hskip 1cm b) $f(x,y)=x^y$.}

% \end{recherche}


% \begin{theoreme}[Continuité et opérations]


% \begin{enumerate}
% 	\item Une combinaison linéaire, un produit ou un quotient (dont le dénominateur ne s'annule pas) de fonctions de deux variables continues est une fonction de deux variables continue. 
% 	\item En particulier, les fonctions polynômes et rationnelles de deux variables sont continues sur leur domaine de définition.
% 	\item Si $f:I\otimes J\mapsto K\subset\R$ et $u:K\mapsto\R$ sont continues alors $u\circ f$ est continue sur $I\otimes J$.
	
% 	\item Si $f$ est continue sur $I\otimes J$ alors les fonctions partielles $f_y:x\mapsto f(x,y)$ et $f_x:y\mapsto f(x,y)$ sont continues sur $I$ et $J$ respectivement. La réciproque est fausse.
% \end{enumerate}

% \end{theoreme}


\section{Recherche d'extrema}

En fait, les scientifiques ont très souvent besoin:
\begin{itemize}
\item  de  trouver un  optimum  dans  un  problème dépendant  de  plusieurs
  paramètres;
\item de  trouver le \og  chemin\fg{} le plus rapide  ou celui qui  suit la
  plus grande pente.
\end{itemize}

Ces problèmes  reviennent souvent  à étudier les  exterma d'une  fonction de
plusieurs   variables  ou   d'étudier   le   \textit{gradient}  de   telles
fonctions.  Le  programme  vous  propose d'étudier  très  sommairement  ces
notions pour votre culture générale scientifique.


\begin{definition}[Extremum global]
  \begin{itemize}
  \item On dit que $f$ présente en $\left(x_{0}, y_{0}\right)$ un maximum global (ou absolu) si :


$$
\forall(x, y) \in D, f(x, y) \leqslant f\left(x_{0}, y_{0}\right)
$$

  \item On dit que $f$ présente en $\left(x_{0}, y_{0}\right)$ un minimum global (ou absolu) si :


$$
\forall(x, y) \in D, f(x, y) \geqslant f\left(x_{0}, y_{0}\right)
$$


  \item On dit que $f$ présente en $\left(x_{0}, y_{0}\right)$ un extremum global (ou absolu) si $f$ y admet un maximum ou un minimum global.
\end{itemize}
  
\end{definition}


\begin{definition}[Extremum local]
  \begin{itemize}
  \item On dit que $f$ présente en $\left(x_{0}, y_{0}\right)$ un maximum local (ou relatif) si:


$$
\text { au voisinage de }\left(x_{0}, y_{0}\right), f(x, y) \leqslant f\left(x_{0}, y_{0}\right)
$$


  \item On dit que $f$ présente en $\left(x_{0}, y_{0}\right)$ un minimum local (ou relatif) si :


$$
\text { au voisinage de }\left(x_{0}, y_{0}\right), f(x, y) \geqslant f\left(x_{0}, y_{0}\right) \text {. }
$$

  \item On dit que $f$ présente en $\left(x_{0}, y_{0}\right)$ un extremum local (ou relatif) si $f$ y admet un maximum ou un minimum local.
\end{itemize}

\end{definition}

Commentez cette figure en terme d'extrema locaux.

Il s'agit de la fonction
$(x,y)\mapsto (2x^2+3y^2)\E^{-x^2-y^2}$.


\begin{multicols}{2}
  
  \includegraphics[width=1.1\linewidth]{puit}

  \includegraphics[width=1.1\linewidth]{puit_ln}

\end{multicols}



\section{Dérivées partielles d'ordre 1 et applications}

\subsection{Dérivées partielles}

\begin{definition}[Définition des dérivées partielles]

Soit $f:\left\lbrace\begin{array}{ccl} I\otimes J & \mapsto & \R \\ (x,y) & \mapsto & f(x,y)\end{array}\right.$ 

\begin{enumerate}
	\item On dit que $f$ admet une dérivée partielle (d'ordre $1$) par rapport à sa première variable sur $I\otimes J$ si pour tout $y\in J$, la fonction partielle $f_y:x\mapsto f(x,y)$ est dérivable sur $I$. Dans ce cas, cette dérivée partielle est définie par:
	
\[ \frac{\partial f}{\partial x}(x,y)=f_2'(x)=\lim_{h\rightarrow 0}\frac{f(x+h,y)-f(x,y)}{h} \]
	
	
	\item On dit que $f$ admet une dérivée partielle (d'ordre $1$) par rapport à sa deuxième variable sur $I\otimes J$ si pour tout $x\in I$, la fonction partielle $f_x:y\mapsto f(x,y)$ est dérivable sur $J$. Dans ce cas, cette dérivée partielle est définie par:

\[ \frac{\partial f}{\partial y}(x,y)=f_1'(y)=\lim_{h\rightarrow 0}\frac{f(x,y+h)-f(x,y)}{h} \]
\end{enumerate}

\end{definition}







\subsection{Gradient}



\begin{definition}[Gradient]

Soit $f$ définie sur un pavé ouvert $\mathscr{D}$.

Si $f$ admet des dérivées partielles d'ordre $1$ sur $\mathscr{D}$, on appelle gradient de $f$ en $(x_0,y_0)\in\mathscr{D}$ le vecteur de $\R^2$ défini par:
	
\[ \overrightarrow{\text{grad}}f(x_0,y_0)=\left(\frac{\partial f}{\partial x}(x_0,y_0),\frac{\partial f}{\partial y}(x_0,y_0)\right) \]

\end{definition}





Le vecteur gradient est toujours orthogonal aux lignes de niveau, comme on le voit dans le cas ci-dessus. Le gradient de $f$ pointe dans la direction «de plus grande pente ascendante» : en d'autres termes, la direction indiquée par le gradient est la direction dans laquelle $f$ augmente le plus vite.


Cette propriété est utilisée pour trouver numériquement le minimum d’une fonction: on
démarre d'un point et on descend en suivant le gradient en chaque point le long de la
trajectoire. Il s'agit de \textit{l'algorithme du gradient}.

Le randonneur arrivera-t-il  en bas avec cette  méthode? (i.e. l'algorithme
du gradient permet-il de déterminer le minimum de la fonction ?)

La réponse est: cela dépend.... Cela mènera à un point critique de la fonction
altitude, qui ne pourra évidemment pas être un maximum puisqu'on descend. Mais on
peut parfois arriver à un minimum \textit{local} (une cuvette dans laquelle
le randonneur sera piégé) ou un point selle (un col).

\begin{multicols}{2}
%\begin{figure}
%\begin{center}
  \includegraphics[width=\linewidth]{grad.pdf}
%\end{center}
%\end{figure}


%\begin{figure}
%\begin{center}
  \includegraphics[width=1.2\linewidth]{grad_3d.pdf}
%\end{center}
%\end{figure}
\end{multicols}




\subsection{Condition nécessaire d'existence d'un extremum}



\begin{theoreme}[Condition nécessaire pour avoir un extrémum d'une fonction $\mathscr{C}^1$]

Soit $f$ définie sur un pavé ouvert $\mathscr{D}$ de $R^2$, admettant des dérivées partielles d'ordre $1$ sur $\mathscr{D}$. Si $f$ admet un extremum en $(x_0,y_0)\in\mathscr{D}$, alors:

\[ \overrightarrow{\text{grad}}f(x_0,y_0)=\ve{0} \]

\end{theoreme}




\begin{definition}[Point critique]
  On dit que $\left(x_{0}, y_{0}\right)$ est un point critique de $f$ si $\overrightarrow{\operatorname{grad}} f\left(x_{0}, y_{0}\right)=\overrightarrow{0}$.
\end{definition}



La proposition ci-dessus dit ainsi que, dans le cas où $f$ est définie sur un pavé ouvert, elle ne peut atteindre un extremum qu'en un point critique.




\bcdanger La réciproque est fausse!

\begin{figure}[!bht]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{./IMG/fx2var4.png}
\caption{\label{fig3} Représentation graphique de la surface représentative de $f(x,y)=x^2-y^2$}
\end{center}
\end{figure}

Avec $f(x,y)=x^2-y^2$, on a $\dfrac{\partial f}{\partial x}(0,0)=0$ et $\dfrac{\partial f}{\partial y}(0,0)=0$ mais il n'y a pas d'extrémum en $(0,0)$.



\begin{recherche}[Application]

Soit $f$ définie sur $(\R^{+*})^2$ par $\displaystyle{f(x,y)=x^2 + y^2}$.

Démontrer que $f$ admet un unique extremum qui est un minimum, à déterminer.

\end{recherche}


\begin{recherche}[Retour sur l'ajustement affine par la méthode des moindres carrés]

Soit $(x_i,y_i)_{1\leq i\leq n}$ une série statistique double d'effectif total $n$. On cherche un bon ajustement affine de cette série statistique. Pour cela, on pose:

\[ f(a,b)=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n\left[y_i-(ax_i+b)\right]^2 \]

Déterminer les solutions de l'équation vectorielle $\displaystyle{\overrightarrow{\text{grad}}}f(a,b)=0_{\R^2}$ puis interpréter le résultat.


Ce  calcul est  insuffisant,  en  revanche, pour  démontrer  que $f$  admet
effectivement un minimum global en $(a, b)$: pourquoi?
\end{recherche}



% \section{Fonctions de classe $\scr C^1$}

% \begin{definition}[Fonction de classe $\mathscr{C}^1$]

% Soit $f$ définie sur un pavé ouvert $\mathscr{D}$.	
% Si $f$ admet des dérivées partielles d'ordre $1$ sur $\mathscr{D}$ qui sont continues, on dit que $f$ est de classe $\mathscr{C}^1$ sur $\mathscr{D}$. On note $\mathscr{C}^1(\mathscr{D})$ l'ensemble des fonctions de classe $\mathscr{C}^1$ sur $\mathscr{D}$.

% \end{definition}

% \begin{recherche}[Application]

% Dans chaque cas, montrer que $f$ est de classe $\mathscr{C}^1$ sur $\R^2$ et déterminer son gradient en tout point de $\R^2$:

% \medskip

% \centerline{a) $f(x,y)=5x^2-2xy+2y^2$; \hskip 1cm b) $f(x,y)=x^2\sin(y)$.}

% \end{recherche}


% \subsection{Approximation locale d'une fonction $\mathscr{C}^1$}

% \begin{theoreme}{Approximation locale d'une fonction $\mathscr{C}^1$}

% Soit $f\in\mathscr{C}^0(\mathscr{D})$ et $(x_0,y_0)\in\mathscr{D}$. Alors, au voisinage de $(x_0,y_0)$,

% \medskip

% \[ f(x,y)-f(x_0,y_0)\approx \frac{\partial f}{\partial x}(x_0,y_0)(x-x_0)+\frac{\partial f}{\partial y}(x_0,y_0)(y-y_0) \]

% \end{theoreme}

% \begin{remarque}[Interprétation graphique : plan tangent]

% Ce résultat permet d'évaluer une petite variation de la valeur d'une fonction $f$ de classe $\mathscr{C}^0$ découlant de petites variations des variables. 

% La fonction $(x,y)\mapsto\displaystyle{f(x_0,y_0)+\frac{\partial f}{\partial x}(x_0,y_0)(x-x_0)+\frac{\partial f}{\partial y}(x_0,y_0)(y-y_0)}$ est une approximation de $f$ au voisinage de $(x_0,y_0)$ et sa surface représentative est le plan tangent à celle de $f$ au point $(x_0,y_0,f(x_0,y_0))$. 


% \end{remarque}

% \begin{figure}[!bht]
% \begin{center}
% \includegraphics[scale=0.45]{./IMG/fx2var3.png}
% \caption{\label{fig3} Représentation graphique de la surface représentative de $f(x,y)=(x^2+y^2)/2$ et du plan tangent en $(1/2,1/2)$}
% \end{center}
% \end{figure}
 

% \begin{recherche}[Application]

% Soit $(x_0,y_0) \in \R^2$. Déterminer le plan tangent à la surface représentative de $f(x,y)=3x^2-2y^2+xy+1$ en $M(x_0,y_0,f(x_0,y_0))$ 
% \end{recherche}





% \begin{remarque}[À la physicienne]
%   On reprend la situation du théorème précédent mais en notant cette fois :

% \begin{itemize}
%   \item $\mathrm{d} x$ (plutôt que $h$ ) la «petite variation » de $x$ autour de $x_{0}$;

%   \item d $y$ (plutôt que $k$ ) la «petite variation» de $y$ autour de $y_{0}$;

%   \item $\mathrm{d} f=f\left(x_{0}+h, y_{0}+k\right)-f\left(x_{0}, y_{0}\right)$ la «petite variation » correspondante de $f$.

% \end{itemize}

% Alors la proposition ci-dessus se réécrit :

% $$
% \mathrm{d} f \approx \frac{\partial f}{\partial x} \cdot \mathrm{d} x+\frac{\partial f}{\partial y} \cdot \mathrm{d} y
% $$


% En notant $\overrightarrow{\mathrm{d} M}=(\mathrm{d} x, \mathrm{~d} y)$ la petite variation du point $(x, y)$ autour du point $\left(x_{0}, y_{0}\right)$, la relation ci-dessus se réécrit encore :

% $$
% \mathrm{d} f \approx \overrightarrow{\operatorname{grad}} f \cdot \overrightarrow{\mathrm{d} M}
% $$
% \end{remarque}





\section{Dérivation d'une expression de la forme $f(x(t),y(t))$}

\begin{theoreme}[Dérivation d'une expression de la forme $f(x(t),y(t))$]

Soit $f\in\mathscr{C}^1(\mathscr{D})$ et $x,y:I\mapsto\R$ dérivables sur $I$ telles que $\forall t\in I$, $(x(t),y(t))\in\mathscr{D}$.

Alors la fonction $\varphi:t\mapsto f(x(t),y(t))$ est dérivable sur $I$ et $\forall t\in I$:

\[ \varphi'(t)=\frac{\partial f}{\partial x}(x(t),y(t))x'(t)+\frac{\partial f}{\partial y}(x(t),y(t))y'(t) \]

On peut ainsi écrire $\varphi'(t)=\displaystyle{\overrightarrow{\text{grad}}f(x(t),y(t))\cdot(x'(t),y'(t))}$.

\end{theoreme}

\begin{recherche}[Application]

On pose $f(x,y)=x^2+y^2$. Déterminer la dérivée de $\varphi:t\mapsto f(a\cos(t),b\sin(t))$.

\end{recherche}


























\section{Dérivées partielles d'ordre 2}

\begin{definition}[Dérivées partielles secondes]

Soit $f$ définie sur un pavé ouvert $\mathscr{D}$, admettant des dérivées partielles sur $\mathscr{D}$.

\medskip

Si $\displaystyle{\frac{\partial f}{\partial x}}$ et $\displaystyle{\frac{\partial f}{\partial y}}$ admettent des dérivées partielles en $(x_0,y_0)\in\mathscr{D}$, on dit que $f$ admet des dérivées partielles d'ordre $2$ en $(x_0,y_0)$, notées:

\bigskip

\noindent \hskip 1cm $\displaystyle{\frac{\partial^2 f}{\partial x^2}(x_0,y_0)=\frac{\partial f}{\partial x}\left(\frac{\partial f}{\partial x}\right)(x_0,y_0)}$,\hskip 1.2cm $\displaystyle{\frac{\partial^2 f}{\partial y\partial x}(x_0,y_0)=\frac{\partial f}{\partial y}\left(\frac{\partial f}{\partial x}\right)(x_0,y_0)}$,

\bigskip

\noindent \hskip 1cm $\displaystyle{\frac{\partial^2 f}{\partial x\partial y}(x_0,y_0)=\frac{\partial f}{\partial x}\left(\frac{\partial f}{\partial y}\right)(x_0,y_0)}$,\hskip 1cm $\displaystyle{\frac{\partial^2 f}{\partial y^2}(x_0,y_0)=\frac{\partial f}{\partial y}\left(\frac{\partial f}{\partial y}\right)(x_0,y_0)}$.

\end{definition}


% \begin{theoreme}[Théorème de Schwarz]

%  Soit $f$ définie sur un pavé ouvert $\mathscr{D}$, admettant des dérivées partielles d'ordre $2$ sur $\mathscr{D}$. Si les dérivées partielles d'ordre $2$ de $f$ sont continues en $(x_0,y_0)\in\mathscr{D}$ alors

% \[ \frac{\partial^2 f}{\partial y\partial x}(x_0,y_0)=\frac{\partial^2 f}{\partial x\partial y}(x_0,y_0) \]

% \end{theoreme}


\begin{recherche}[Application]

Soit $f$ définie sur $\R^2$ par $f(x,y)=\dfrac{xy(x^2-y^2)}{x^2+y^2}$ si $(x,y)\neq(0,0)$ et $f(0,0)=0$. 

Démontrer que $f$ admet des dérivées partielles d'ordre $2$ en $(0,0)$, à déterminer. Que peut-on en déduire?

\end{recherche}


\bcdanger %un contre-exemple au théorème de Schwartz quand $f$ n'est pas $\mathcal{C}^{2}$

Soit $f: \mathbb{R}^{2} \longrightarrow \mathbb{R}$ définie par $: f(x, y)=\frac{x y^{3}}{x^{2}+y^{2}}$ si $(x, y) \neq(0,0)$ et $f(0,0)=0$.

Démontrer que $\frac{\partial^{2} f}{\partial x \partial y}(0,0)$ et $\frac{\partial^{2} f}{\partial y \partial x}(0,0)$ existent mais ne sont pas égales.
















\begin{recherche}[GEE 2004]

  On considère le système d'équations différentielles:

  \[
(1)
\begin{cases}
  \dfrac{{\rm d}x}{{\rm d}t}=y\\
  \dfrac{{\rm d}y}{{\rm d}t}=-x+x^3\\

\end{cases}
  \]

  où $x$  et $y$ sont  deux fonctions dérivables de  la variable réelle  $t$, de
  dérivées respectives  $\dfrac{{\rm d}x}{{\rm  d}t}$ et  $\dfrac{{\rm d}y}{{\rm
      d}t}$.

  \begin{enumerate}
  \item Identifier les solutions constantes de (1).

  \item On considère maintenant la fonction $V$ des variables réelles $x$ et $y$
    définie par:
    \[
V(x,y)=x^2+y^2-\frac{x^4}{2}
\]
Calculer les dérivées  partielles de $V$ et déterminer les  points pour lesquels
le gradient de V est nul.
\item Démontrer que si  $x$ et $y$ sont deux solutions de (1)  sur $ℝ$, alors la
  fonction composée $t\mapsto V(x(t), y(t))$ de l avariable $t$ est constante.
\item  Tracer le  graphe de  la  fonction $φ:x\mapsto  x^2-\frac{x^4}{2}$ de  la
  variable $x$ et en déduire le tracé de la ligne de niveau, ensemble des points
  $(x,y)$ tels que $V(x,y)=0$. Pour cela on cherchera à exprimer $y$ en fonction
  de $x$, en précisant le domainde de définition.
\item On considère la solution $(x,y)$ de  (1) qui obéit à la condition initiale
  $x(0)=0,\ y(0)=\frac{1}{\sqrt{2}}$. Préciser $V(x,y)$. Exprimer ensuite $y$ en
  fonction de $x$.
\item Déterminer  une primitive de  $x\mapsto \frac{1}{x^2-1}$ sur  $]-1,1[$. En
  déduire la solution  $(x,y)$ définie à la question  précédente. Tracer ensuite
  les graphes de $x$ et $y$.
  \end{enumerate}
  
\end{recherche}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
% 
% E X E R C I C E S
% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

 \modeexercice


 \section{Petits calculs et petits dessins}


 \begin{exercice}
   Déterminer les ensembles de définitions de chacune des fonctions de deux variables suivantes.

\begin{enumerate}
  \item $f(x, y)=x \exp \left(-x^{2}-y^{2}\right)$;

  \item $g(x, y)=\ln (3 x+2 y+1)$;

  \item $h(x, y)=\sqrt{x^{2}+y^{2}-1}$.

\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}[Loi des gaz parfaits]
  Vous la connaissez bien: $PV=nRT$ où $P$, $V$ et $T$
représentent respectivement la pression, le volume et la température du gaz . Le nombre $n$
représente la quantité de matière exprimée en moles et $R$ est la constante
des gaz parfaits et 
vaut 8,3 $\text{J.K}^{-1}.\text{mol}^{-1}$. 

Étudiez les courbes isochores, isobares et isothermes.
\end{exercice}



\begin{exercice}[Comment fabriquer une selle de cheval avec des bâtons rigides?]

  On considère la surface d'équation $z=x×y$.

  \begin{enumerate}
  \item Étudier ses lignes de niveaux.
  \item Étudier les coupes par des plans $x=k$.
  \item  Nous allons  à  présent  changer de  système  de coordonnées  pour
    changer nos plans de coupe.
    \begin{enumerate}
    \item Notons $\ve{e_1}=\dfrac{\sqrt{2}}{2}(\ve{i}+\ve{j})$, $\ve{e_2}=\dfrac{\sqrt{2}}{2}(\ve{i}-\ve{j})$ et
      $\ve{e_3}=\ve{k}$.
      Vérifiez   que   le   repère   $(O,\ve{e_1},\ve{e_2},\ve{e_3})$   est
      orthonormé.
    \item  Soit $M$ un point. On notera $(x,y,z)$ ses coordonnées dans l'ancien repère et $(X,Y,Z)$
celles dans le nouveau repère.

Par définition, on a

$$\ve{OM}=X\ve{e_1}+Y\ve{e_2}+Z\ve{e_3}$$

Exprimez  $\ve{OM}$ en  fonction de  $X$, $Y$,  $Z$, $\ve{i}$,  $\ve{j}$ et
$\ve{k}$.
\item  Maintenant, vous savez que $$\ve{OM}=x\ve{i}+y\ve{j}+z\ve{k}$$ donc,
compte tenu de l'unicité du triplet de coordonnées dans un repère donné, exprimez $x$, $y$ et $z$
en fonction de $X$, $Y$ et $Z$.
\item  Il ne reste plus qu'à utiliser le fait que $z=xy$ pour en déduire une relation liant
  uniquement $X$, $Y$ et $Z$: vérifier que $Z=\dfrac{X^2}{2}-\dfrac{Y^2}{2}$
\item Représenter cette surface à l'aide de Python.
\item Étudier les coupes par les plans d'équation $X=k$ puis $Y=k$.
\item Énigme: pourquoi peut-on fabriquer une selle de cheval avec des tiges
  rigides?
  \item Quel est le lien entre la loi des gaz parfaits et une selle de cheval?
\end{enumerate}


  \end{enumerate}
  
\end{exercice}











\begin{exercice}[Boîte à \oe ufs]
  
On considère la surface d'équation $z=\sin x-\sin y$

Quelles sont les cotes maximales et minimales? Étudiez l'intersection avec le plan d'équation
$z=0$. Pour devenir un champion en trigo, montrez que si l'on remplace dans
l'équation le symbole $-$ par un $\times$, on obtient encore une boîte à \oe ufs.
\end{exercice}


% \begin{exercice}[Surfaces de révolution]

%   Coupez dans tous les sens la surface d'équation $z=x^2+y^2$.

%   Dites ensuite un maximum de choses intelligentes sur les surfaces d'équations respectives
% $z=\dfrac{1}{x^2+y^2}$, $z=\sin(x^2+y^2)$, $z=\sqrt{x^2+y^2-1}\ $ (moitié d'hyperboloïde à une
% nappe), $z=-\sqrt{x^2+y^2+1}\ $ (moitié d'hyperboloïde à deux nappes) 

  
  
% \end{exercice}


% \begin{exercice}[Who's who?]
  
% Voici des équations et des graphiques: il s'agit de les relier.
% \begin{multicols}{5}
%   \begin{enumerate}
%   \item $z=\E^{-x^2-y^2}$
%   \item $ z=x^2+y$
%   \item $ x^2+z^2=y^2$
%   \item $y^2+z^2=x^2$
%   \item $z=\dfrac{x+3y}{(x+1)^2}$
%   \end{enumerate}
% \end{multicols}





% %\begin{figure}
% \begin{center}
%   \includegraphics[scale=0.6]{ouzou}
% \end{center}
% %\end{figure}

% \end{exercice}


\begin{exercice}
Calculez les dérivées partielles d'ordre 1 de  la fonction 
\[f(x,y)=\ln\big(x(y-x)\big)\]



\end{exercice}



\begin{exercice}
Soit        $f~:~(x,y)\mapsto         \dfrac{1}{\sqrt{x^2+y^2}}$.        Démontrez
que \[x\dfrac{\partial f}{\partial x}+y\dfrac{\partial f}{\partial y}=-f\]
\end{exercice}


\begin{exercice}
Soit R la résistance équivalente aux deux résistances $x$ et $y$ montées en parallèle.

Démontrez que $R=\dfrac{x\cdot y}{x+y}$ (loi des n\oe uds?)

Calculez les dérivées partielles d'ordre 1 de $R$.
\end{exercice}

% \begin{exercice}[Loi des gaz parfaits]
  
% Des gaz ayant certaines propriétés  plus tard sont
% appelés \textit{gaz parfaits}. Ces gaz obéissent à une loi assez
% remarquable $$PV=nRT$$ où où $P$, $V$ et $T$ représentent
% respectivement la pression, le volume et la température du gaz . Le
% nombre $n$ représente la quantité de matière exprimée en moles et
% $R$ est la constante des gaz parfaits et vaut 8,3
% $\text{J.K}^{-1}.\text{mol}^{-1}$.
% Étudiez les courbes isochores (à volume constant), isobares (à
% pression constante) et isothermes (à température constante)

% \end{exercice}


\begin{exercice}
  
Calculer les dérivées partielles au premier ordre des fonctions 
suivantes :
\begin{enumerate}
\item
$f~:~(x,y)\mapsto x^{y^2}$.
% \item
% $f~:~(x,y)\mapsto\ln\displaystyle{
% \frac{\sqrt{x^2+y^2}-x}{\sqrt{x^2+y^2}+x}}$.
% \item
% $f~:~(x,y)\mapsto\operatorname{arctan}\sqrt{\displaystyle{
% \dfrac{x^2-y^2}{x^2+y^2}}}$.
\item
$f~:~(x,y,z)\mapsto\E^{x/y}+\E^{z/y}$.
\item $T~:~(P,V)\mapsto \dfrac{1}{R}\pa{P+\dfrac{a}{V^2}}\pa{V-b}$ (Loi de Van der Walls)
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  

  Démontrer que 
$f~:~(x,y)\mapsto\ln(x^2+y^2)$ vérifie l'équation de Laplace
$\dfrac{\partial^2 f}{\partial x^2}+\dfrac{\partial^2 f}{\partial y^2}=0$.

\end{exercice}







\begin{exercice}
  Calculer les ensembles de définition et les dérivées partielles des fonctions suivantes :

\begin{enumerate}
%  \item $f:(x, y) \mapsto \begin{cases}\frac{\sin (x y)}{x} & \text { si } x \neq 0 \\ y & \text { si } x=0 .\end{cases}$
  \item $f:(x, y) \mapsto \ln \left(x+\sqrt{x^{2}+y^{2}}\right)$.
  \item $f:(x, y) \mapsto \ln \frac{y}{x}$.
\end{enumerate}
\end{exercice}



% \begin{exercice}
  
% Soit $f$ définie par :

% $$
% (x, y) \mapsto \begin{cases}x^{2} \operatorname{Arctan} \frac{y}{x}-y^{2} \operatorname{Arctan} \frac{x}{y} & \text { si } x y \neq 0 \\ 0 & \text { si } x y=0\end{cases}
% $$

% Calculer les dérivées partielles de $f$ en $(0,0),(x, 0)$ et $(0, y)$.

% \end{exercice}

% \begin{exercice}
%   Soit $f$ l'application de $\mathbb{R} \times \mathbb{R}$ dans $\mathbb{R}$ définie par :

% $$
% \forall(x, y) \neq(0,0) \quad f(x, y)=\frac{2 x y}{x^{2}+y^{2}} \quad \text { et } \quad f(0,0)=0
% $$

% \begin{enumerate}
%   \item Démontrer que $f\left(\mathbb{R}^{2}\right)=[-1,1]$.

%   \item Quelles sont les applications partielles de $f$ ?

%   \item Si $k \in[-1,1]$, donner la nature des courbes de niveau $f(x, y)=k$.

% \end{enumerate}

% \end{exercice}


\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item Déterminer les fonctions $F$ définies sur $\mathbb{R}^{2}$ telle que

$$
\frac{\partial F}{\partial x}(x, y)=\sin y \text { et } \frac{\partial F}{\partial y}(x, y)=(x+1) \cos y
$$

  \item Déterminer les fonctions $F$ définies sur $\mathbb{R}^{2}$ telle que


$$
\frac{\partial F}{\partial x}(x, y)=\cos y \text { et } \frac{\partial F}{\partial y}(x, y)=(x+1) \cos y
$$

  \item Déterminer les fonctions $F$ définies sur $\left(\mathbb{R}_{+}^{\star}\right)^{2}$ telles que


$$
\frac{\partial F}{\partial x}(x, y)=\frac{y^{2}}{x} \text { et } \frac{\partial F}{\partial y}(x, y)=2 y \ln (x y)+y
$$


  \item Déterminer $z=f(x, y)$, sachant que $\frac{\partial f}{\partial x}(x, y)=\frac{1}{x}\left(x^{2}+y^{2}\right)$ et $f(1, y)=\sin y$.

  \item Trouver les fonctions $F: \mathbb{R}^{2} \rightarrow \mathbb{R}$ telles que $: \frac{\partial F}{\partial x}=\frac{x+2 y}{(x+y)^{2}}$ et $\frac{\partial F}{\partial y}=\frac{y}{(x+y)^{2}}$.

  \item Trouver les fonctions $F: \mathbb{R}^{2} \rightarrow \mathbb{R}$ telles que $: \frac{\partial F}{\partial x}=\left(1+e^{-y}\right)$ et $\frac{\partial F}{\partial y}=x-2$.

\end{enumerate}

\end{exercice}




\begin{exercice}
  Soit $f: \mathbb{R}^{2} \rightarrow \mathbb{R}$ définie par :

$$
\forall(x, y) \in \mathbb{R}^{2}, \quad f(x, y)=\left(1+y+x y+x^{2}\right) e^{y} .
$$

\begin{enumerate}
  \item Démontrer que $f$ ne possède pas d'extremum global.

  \item Démontrer que $f$ possède exactement deux points critiques : $A(1,-2)$ et $B(-2,4)$.

  \item Démontrer que $f$ n'admet pas d'extremum local en $B$.

  \end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Déterminer  les  points  critiques  de  ces  trois  fonctions,  et  tenter  de
  déterminer 
  si elles y admettent ou non un extremum:
  \begin{multicols}{3}
    \begin{enumerate}
    \item $f:(x,y)\mapsto x^2+y^2$
          \item $f:(x,y)\mapsto -x^2-y^2$
    \item $f:(x,y)\mapsto x^2-y^2$

    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Soit $f: \mathbb{R}^{2} \rightarrow \mathbb{R},(x, y) \mapsto x y$. Démontrer que $f$ possède un unique point critique. Admet-elle un d'extremum local en ce point?
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}^{2}$ par

$$
f(x, y)=9 y^{2}-6 x y-x^{2}+18 x-18 y+1
$$

Déterminer les points critiques de $f$.
\end{exercice}

% \section{}

% \begin{exercice}
%   \begin{enumerate}
%   \item Donner le domaine de définition et les dérivées partielles de $f:(x, y) \mapsto x^{y}$.

%   \item Application : donner une valeur approchée de : $1.02^{3.01}$.

% \end{enumerate}
% \end{exercice}


% \begin{exercice}
%   On définit $n$, indice d'un prisme, par la formule $: n=\frac{\sin \left(\frac{A+D}{2}\right)}{\sin \left(\frac{A}{2}\right)}$

% où $A$ est l'angle du prisme et $D$ le minimum de la déviation.

% Donner une valeur approchée de l'erreur sur $n$ si les valeurs de $A=60^{\circ}$ et $D=48^{\circ}$ sont données à une minute près (on rappelle que $: 1^{\circ}=60^{\prime}$ ).

% \end{exercice}



\begin{exercice}
  On considère l'application $\varphi$ définie sur $\mathbb{R}$ par

$$
\varphi(x)=x^{2} e^{x}-1, \quad \text { pour tout réel } x \text {. }
$$

\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
  \item  Dresser le  tableau de  variations  de $\varphi$  en précisant  la
    valeur de $\varphi$ en 0 et les limites en $-+\infty$ et $+\infty$ 

\item  Établir que  l'équation  $e^{x}=\frac{1}{x^{2}}$, d'inconnue  $x>0$,
  possède une unique solution, notée $\alpha$, et que $\alpha$ appartient à
  l'intervalle $] 1 / 2,1[$. 
\end{enumerate}
\item On considère la fonction $g$ définie sur $D=] 0,+\infty[\times \mathbb{R}$ par

$$
g(x, y)=\frac{1}{x}+e^{x}-y^{2} e^{y}, \quad \text { pour tout }(x, y) \text { dans } D
$$

\begin{enumerate}
 \item  Représenter graphiquement l'ensemble $D$.

\item  Calculer les dérivées premières de $g$ sur $D$.

\item Démontrer que $g$ admet exactement deux points critiques : $(\alpha, 0)$ et $(\alpha,-2)$.

\item  Est-ce $g$ admet un extremum global sur $D$ ?

\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{exercice}



\section{Agro-Véto 2016 - Modélisation - Parties 1 et 2}




  


Cette épreuve s'intéresse modestement à la modélisation de phénomènes de transport, omniprésents dans notre vie : trafic routier, déplacement de lymphocytes dans le sang, invasions d'espèces ...

On pourra utiliser dans tout le sujet et sans démonstration, à condition d'y faire explicitement référence, les règles de dérivation des fonctions composées suivantes si $f, a, b$ sont toutes des fonctions de classe $\mathcal{C}^{1}:$

\begin{itemize}
  \item <<\textbf{ Règle 1.a}>>
\end{itemize}

$$
\dfrac{\partial}{\partial t}(f(a(t, x), b(t, x)))=\dfrac{\partial f}{\partial t}(a(t, x), b(t, x)) \dfrac{\partial a}{\partial t}(t, x)+\dfrac{\partial f}{\partial x}(a(t, x), b(t, x)) \dfrac{\partial b}{\partial t}(t, x)
$$


\begin{itemize}
  \item <<\textbf{ Règle 1.b}>>
\end{itemize}


$$
\dfrac{\partial}{\partial x}(f(a(t, x), b(t, x)))=\dfrac{\partial f}{\partial t}(a(t, x), b(t, x)) \dfrac{\partial a}{\partial x}(t, x)+\dfrac{\partial f}{\partial x}(a(t, x), b(t, x)) \dfrac{\partial b}{\partial x}(t, x)
$$

De la même façon, on pourra utiliser dans tout le sujet et sans démonstration, à condition d'y faire explicitement référence, la règle de dérivation sous le signe intégral « Règle 2.»lorsque $f \in \mathcal{C}^{1}\left(\mathbf{R}^{2}, \mathbf{R}\right):$

$$
\forall t \in \mathbf{R}, \quad \forall(a, b) \in \mathbf{R}^{2}, \quad \dfrac{d}{d t}\left(\int_{a}^{b} f(t, x) d x\right)(t)=\int_{a}^{b} \dfrac{\partial f}{\partial t}(t, x) d x
$$

Le candidat est averti que ces règles devront être utilisées de nombreuses fois dans la suite.

\textbf{Les différentes parties de cette épreuve sont indépendantes.}




\medskip


\subsection{Équation de transport uni-dimensionnelle}\label{av16::sec1}


Dans cette partie, on considère l'équation dite de transport suivante, posée en une dimension spatiale et en temps positifs:


\begin{equation*}
\dfrac{\partial u}{\partial t}(t, x)+c \dfrac{\partial u}{\partial x}(t, x)=0, \quad(t, x) \in \mathbf{R}^{+} \times \mathbf{R} \tag{1}
\end{equation*}


La constante  $c \in \mathbf{R}^{+}$  est appelée \textit{vitesse}.  La fonction
inconnue $u$ dépend du temps $t$ et de la position dans l'espace $x$. 

On admettra dans la suite que  l'équation (1) admet alors des solutions définies
sur $\mathbf{R}^{+} \times \mathbf{R}$.

On considère  une  fonction  $u_{0}$
définie sur $\mathbf{R}$ et à valeurs réelles, de classe $\mathcal{C}^{1}$: 

$$
u_{0} \in \mathcal{C}^{1}(\mathbf{R}, \mathbf{R})
$$

On définit alors la fonction $u$ de la manière suivante :

$$
\forall(t, x) \in \mathbf{R}^{+} \times \mathbf{R}, \quad u(t, x)=u_{0}(x-c t)
$$






\begin{enumerate}
  \item 
  \begin{enumerate}
  \item Calculer les deux dérivées partielles $\dfrac{\partial u}{\partial t}$ et
    $\dfrac{\partial  u}{\partial  x}$   de  la  fonction  $u$   en  fonction  de
    $u_{0}^{\prime}$. 


  \item  Démontrer que $u$ est solution de (1).
  \end{enumerate}
\item Que vaut $u(0, x)$ ? Justifier le nom de<<condition initial>> donnée à la 
  fonction $u_{0}$.  

  \item  Dans  cette  question  (seulement),   on  choisit  la  donnée  initiale
    suivante : 


$$
\forall x \in \mathbf{R}, \quad u_{0}(x)=\dfrac{1}{2}-\dfrac{1}{\pi} \arctan (x)
$$

et on fixe $c=1$. Tracer dans un même repère $u_{0}(x), u(1, x)$ et $u(2, x)$ en
fonction de $x$  (échelle : 1 unité  $=5 \mathrm{~cm}$ ). Justifier au  vu de ce
tracé le nom \textit{équation de transport} donné à cette équation. 

\medskip

On propose maintenant une situation biologique simplifiée donnant lieu à une équation du type précédent. On considère une artère rectiligne de longueur infinie, de subsection circulaire variable. L'aire $u(t, x)$ d'une subsection de l'artère dépend du temps $t$ et de sa position $x$ sur la droite réelle. On suppose que $u$ est une fonction de classe $\mathcal{C}^{1}\left(\mathbf{R}^{+} \times \mathbf{R}\right)$. On suppose que la vitesse du sang selon l'axe de l'artère, notée $c \in \mathbf{R}^{+}$, est une constante donnée du modèle.

\medskip

On se donne $x_{0} \in \mathbf{R}$ un réel quelconque, et $h>0$. Considérons une tranche de fluide située entre $x_{0}$ et $x_{0}+h$ à l'instant $t=0$. On note $x_{x_{0}}(t)$ (resp. $x_{x_{0}+h}(t)$ ) l'abscisse au temps $t \geq 0$ de la subsection de fluide qui se trouvait à l'abscisse $x_{0}\left(\right.$ resp. $\left.x_{0}+h\right)$ à l'instant 0 . Ces abscisses sont donc respectivement solution des problèmes de Cauchy

\[
\left\{\begin{array} { l } 
{ \dfrac { d x _ { x _ { 0 } } ( t ) } { d t } = c , \quad t \in \mathbf { R } ^ { + * } , }  \tag{2}\\
{ x _ { x _ { 0 } } ( 0 ) = x _ { 0 } }
\end{array} \quad \text { et } \quad \left\{\begin{array}{l}
\dfrac{d x_{x_{0}+h}(t)}{d t}=c, \\
x_{x_{0}+h}(0)=x_{0}+h
\end{array} \quad t \in \mathbf{R}^{+*}\right.\right.
\]

  \item Faire un croquis de la situation. On mettra en évidence

\begin{itemize}
  \item La tranche de fluide initiale,
  \item Celle après un temps $t>0$
  \item Les différentes abscisses mises en jeu dans le problème.
\end{itemize}

  \item Que signifie biologiquement l'hypothèse <<$c \in \mathbf{R}^{+}$>> dans ce cadre?

  \item Résoudre les équations (2) qui déterminent $x_{x_{0}}(t)$ et $x_{x_{0}+h}(t)$.

  \item Pour $t \in \mathbf{R}^{+}$, on définit la quantité


$$
V(t)=\int_{x_{0}+c t}^{x_{0}+h+c t} u(t, s) d s
$$

\begin{enumerate}

\item  Que représente biologiquement cette quantité?

\item  Démontrer que

$$
\forall t \in \mathbf{R}^{+}, \quad V(t)=\int_{x_{0}}^{x_{0}+h} u(t, s+c t) d s
$$

\item  Exprimer $V^{\prime}(t)$ sous forme d'une intégrale.

\end{enumerate}

\item On suppose que pour tout $t \in \mathbf{R}^{+}$, on a $V^{\prime}(t)=0$.  

\begin{enumerate}
  
\item  Comment cette hypothèse s'interprète-t-elle concernant le fluide?

\item  Démontrer que

$$
\forall t \in \mathbf{R}^{+}, \quad \int_{x_{0}}^{x_{0}+h}\left[\dfrac{\partial u}{\partial t}+c \dfrac{\partial u}{\partial x}\right](t, s+c t) d s=0
$$
\end{enumerate}

  \item Soit $t \in \mathbf{R}^{+}$fixé.

\begin{enumerate}
    
\item  On introduit la fonction $G$ définie sur $\mathbf{R}$ par

$$
\forall x \in \mathbf{R}, \quad G(x)=\int_{0}^{x}\left[\dfrac{\partial u}{\partial t}+c \dfrac{\partial u}{\partial x}\right](t, s+c t) d s
$$

Démontrer que

$$
\forall x_{0} \in \mathbf{R}, \quad \forall h>0, \quad G\left(x_{0}+h\right)=G\left(x_{0}\right)
$$

\item  En déduire que pour tout $x_{0} \in \mathbf{R}$, on a $G^{\prime}\left(x_{0}\right)=0$.
\end{enumerate}

  \item En déduire que:

$$
\forall(t, x) \in \mathbf{R}^{+} \times \mathbf{R}, \quad \dfrac{\partial u}{\partial t}(t, x)+c \dfrac{\partial u}{\partial x}(t, x)=0
$$

\end{enumerate}





\subsection{Simulation numérique de l'équation de transport}\label{av16::sec2}


Dans cette partie, on souhaite étudier un algorithme qui fournit une solution approchée de l'équation suivante correspondant à l'équation de transport avec $c=1$ :

\[
\begin{cases}\dfrac{\partial u}{\partial t}(t, x)+\dfrac{\partial u}{\partial x}(t, x)=0 & \text { pour }(t, x) \in \mathbf{R}^{+} \times \mathbf{R}  \tag{3}\\ u(0, x)=u_{0}(x) & \text { pour } x \in \mathbf{R}\end{cases}
\]

où $t$ représente le temps, $x$ est la position dans l'espace et $u_{0}: \mathbf{R} \rightarrow \mathbf{R}$, appelée << condition initiale >>, est la fonction définie par :

$$
\forall x \in \mathbf{R}, \quad u_{0}(x)=\mathbb{1}_{]-\infty, 1]}(x)
$$

où $x \mapsto \mathbb{1}_{I}(x)$ désigne la fonction indicatrice de l'intervalle $\mathrm{I}$.

Cadre et notations On restreindra la résolution à des intervalles bornés en temps et en espace. Ainsi, on fixe $T>0$ et $L>1$ afin de chercher une solution approchée de (3) pour $t \in[0, T]$ et $x \in[0, L]$.

Ensuite, on découpe chacun des deux intervalles $[0, T]$ et $[0, L]$ en plusieurs sous-intervalles, de la façon suivante. Soit $N_{t} \in \mathbf{N}^{*}$ et $k=\dfrac{T}{N_{t}}$; on considère alors les points $t_{0}, t_{1}, \ldots, t_{N_{t}} \in[0, T]$ vérifiant $t_{0}<t_{1}<\cdots<t_{N_{t}}$ et définis par :

$$
\forall i \in \llbracket 0, N_{t} \rrbracket, \quad t_{i}=i k
$$



\begin{figure}[!h]
\begin{center}
  \includegraphics[height=7cm]{./FIGURES/AV_2016_1}
\end{center}
\caption{Grille espace-temps de discrétisation utilisée pour la résolution numérique de l'équation de transport.}\label{av16::fig1}
\end{figure}





De même, soit $N_{x} \in \mathbf{N}^{*}$ et $h=\dfrac{L}{N_{x}}$; on considère alors les points $x_{0}, x_{1}, \ldots, x_{N_{x}} \in[0, L]$ vérifiant $x_{0}<x_{1}<\cdots<x_{N_{x}}$ et définis par :

$$
\forall j \in \llbracket 0, N_{x} \rrbracket, \quad x_{j}=j h .
$$

Le réel $k$ (respectivement $h$ ) est appelé le pas de discrétisation en temps (respectivement en espace). Les points $t_{0}, t_{1}, \ldots, t_{N_{t}}$ (resp. $x_{0}, x_{1}, \ldots, x_{N_{x}}$ ) forment ce qui est appelé une subdivision de $[0, T]$ (resp. de $[0, L]$ ). Ces notations sont résumées en Figure~\vref{av16::fig1}.

\textbf{Objectif} L'objectif de cette partie est donc, pour $i \in \llbracket 0, N_{t} \rrbracket$ et $j \in \llbracket 0, N_{x} \rrbracket$, de calculer une valeur approchée de $u$ en les points $\left(t_{i}, x_{j}\right)$, que l'on note $u_{i, j}$ :

$$
u\left(t_{i}, x_{j}\right) \approx u_{i, j}
$$

\textbf{Consignes} Chaque algorithme doit être précédé d'une phrase expliquant le raisonnement suivi pour l'écrire.


\begin{enumerate}
\item À partir de la question \vref{av16::q12}, le module NumPy est utilisé pour
  coder les 
  matrices et les vecteurs. Il est importé avec l'instruction \texttt{import numpy as np}, de sorte que chaque commande est à préfixer par \texttt{np.}; en annexe
  \vpageref{av16::ann1} figurent quelques rappels sur ce module.  


  \begin{enumerate}
\item Écrire une fonction \texttt{ Uzero}  qui, étant donné un réel $x$, renvoie
  la valeur  de $u_{0}(x)$. 
\item\label{av16::q12} Écrire une fonction \texttt{MaxiLigne} qui, étant donné une matrice $M$ (de taille $n \times p$, avec $n, p \in \mathbf{N}^{*}$ ) et un entier $i \in \llbracket 0, n-1 \rrbracket$, renvoie la valeur du maximum, en valeur absolue, de la ligne $\mathrm{n}^{\circ} i$ de $M$, c'est-à-dire :

$$
\max _{j \in \llbracket 0, p-1 \rrbracket}|M[i, j]|
$$



  \end{enumerate}
  
\item Pour calculer  les valeurs approchées $u_{i, j}$, on  utilise les formules
  suivantes:


  
\begin{align*}
& \forall j \in \llbracket 0, N_{x} \rrbracket, \quad u_{0, j}=u_{0}\left(x_{j}\right)  \tag{4}\\
& \forall i \in \llbracket 0, N_{t} \rrbracket, \quad u_{i, 0}=1,  \tag{5}\\
& \forall i \in \llbracket 0, N_{t}-1 \rrbracket, \forall j \in \llbracket 1, N_{x} \rrbracket, \quad u_{i+1, j}=u_{i, j}-\dfrac{k}{h}\left(u_{i, j}-u_{i, j-1}\right) \tag{6}
\end{align*}

\begin{enumerate}
\item Pour calculer et conserver les $u_{i, j}$, on les stocke dans une matrice rectangulaire $U$ de taille $\left(N_{t}+1\right) \times\left(N_{x}+1\right)$ définie par

$$
U[i, j]=u_{i, j}
$$

On considère la  fonction \texttt{Amont} suivante, qui prend en  entrée les variables $T,
\mathrm{~L}, \mathrm{Nt}$ et Nx correspondant  respectivement à $T, L, N_{t}$ et
$N_{x}$, et qui renvoie une telle matrice $U$. 

\begin{pythoncode}
def Amont(T, L, Nt, Nx) :
    k= T/Nt ; h = L/Nx
    U =np.zeros((Nt + 1, Nx + 1))
    for j in range(0, N x+1) :
        U[0, j] = Uzero(j * h)
    for i in range (0, Nt + 1):
        U[i, 0]=1
    for i in range (_____):
        for j in range (_____):
            U[i+1, j] = U[i, j] - k/h *(U[i, j] - U[i, j-1])
    return U 
\end{pythoncode}

\begin{enumerate}
\item Quel est le rôle des lignes 4 à 7 ?
\item Lignes  8 et 9: compléter, en justifiant  votre réponse, le  contenu des
  range afin que la fonction renvoie bien la matrice $U$ voulue. 
\end{enumerate}


Pour la suite, on dispose d'une fonction  Norme qui, étant donné une matrice $M$
de taille $n \times p$, renvoie un vecteur $C$ de taille $n$ tel que 

$$
\text { pour tout } i \in \llbracket 0, n-1 \rrbracket, \quad C[i]=\max _{j \in[0, p-1 \rrbracket}|M[i, j]| \text {. }
$$

Un tel vecteur contient donc les maximums, en valeur absolue, de chaque ligne de
$M$. On cherche maintenant à savoir  si l'algorithme proposé calcule des valeurs
qui restent bornées. 


\item Soit la fonction \texttt{Test} suivante qui prend en entrée un vecteur $V$.

\begin{pythoncode}
def Test(V):
    d = np.shape(V) ; n = d[0]
    b = True
    for i in range(0, n):
        if V[i] > V[0]:
            b = False
    return b
\end{pythoncode}

Soit la fonction \texttt{Stable} suivante qui prend en entrée une matrice $M$.

\begin{pythoncode}
def Stable(M):
    C = Norme(M)
    return Test(C)
\end{pythoncode}


\begin{enumerate}
\item Pour  chacune des affirmations  suivantes, indiquer  si elle est  vraie ou
  fausse. (Chaque réponse devra être justifiée.)

  \begin{enumerate}
  \item \texttt{Test} appliquée à un vecteur  $C$ de taille $n$ permet de savoir
    si pour 
    tout $i \in \llbracket 0, n-1 \rrbracket, C[i] \leq C[0]$.
    \item La valeur renvoyée par \texttt{Test}  est de type chaîne de caractères
      (\texttt{str}).
    \item  Dans   \texttt{Test},  si  \texttt{range(0,  n)}   est  remplacé  par
      \texttt{range(1, n)}, alors cela ne change pas le résultat renvoyé. 
    \end{enumerate}
    \item Étant donné  une matrice $U$ renvoyée par la  fonction Amont, préciser
      ce  que  renvoie  l'appel  \texttt{Stable(U)}.  (\textit{La  réponse  sera
        exprimée en fonction des} $u_{i, j}$.) 
\end{enumerate}

\end{enumerate}


\item\label{av16::q23} On  rappelle que,  pour l'équation (3) dont  on souhaite
  calculer  une  solution approchée  dans  cette  partie \vref{av16::sec2},  une
  solution exacte a 
  déjà été trouvée en partie \vref{av16::sec1}: il s'agit de la fonction

  $$
u:(t, x) \mapsto u_{0}(x-t), \quad(t, x) \in \mathbf{R}^{+} \times \mathbf{R}
$$

Les graphiques à utiliser pour cette question figurent en annexe \vref{av16::ann2}.





\begin{enumerate}
\item \textbf{ Évolution de cette solution exacte au cours du temps.}

  Les trois courbes $A 1$, $A 2$ et $A 3$ (présentées en figure \vref{av16::fig2})
  correspondent au  tracé de  $x \mapsto  u(t, x)$  pour trois  temps différents
  fixés $t_{0},  t_{1}$ et  $t_{2}$. Ces  trois temps  vérifient :  $t_{0}=0$ et
  $t_{0}<t_{1}<t_{2}$.  Identifier,  en  justifiant  votre  réponse,  la  courbe
  correspondant à $t_{0} ;$ de même pour $t_{1}$ et $t_{2}$. 

\item   Évolution, en  fonction  de la  discrétisation en  espace,  de la  solution
  approchée au temps final. Les deux courbes (présentées en figure \vref{av16::fig3})
  correspondent au tracé de la solution  approchée au temps final $t=T$, pour deux
  valeurs  de   $N_{x}$  différentes:  $N_{x}^{(1)}$  et   $N_{x}^{(2)}$,  avec
  $N_{x}^{(1)}<N_{x}^{(2)}$. Identifier,  en justifiant  votre réponse,  la courbe
  correspondant à $N_{x}^{(1)}$ et $N_{x}^{(2)}$. 
\end{enumerate}







\end{enumerate}




\subsection{Annexe : rappel Python pour la partie \vref{av16::sec2}}\label{av16::ann1}

On suppose que le module \texttt{NumPy} est importé via \texttt{import numpy as np}.

\subsubsection*{Commandes}
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\hline
\multicolumn{1}{c}{Interprétation} & \multicolumn{1}{c}{Python} \\
\hline
Matrice nulle de taille $n \times p$ & \texttt{np.zeros([n, p])} \\
Matrice identité de taille $n$ & \texttt{np.eye(n)} \\
Copie de la matrice A dans une nouvelle matrice B & \texttt{B = np.copy(A)} \\
\hline
Dimensions de la matrice A & \texttt{d = np.shape(A)} \\
- nombre de lignes & \texttt{d[0]} \\
- nombre de colonnes & \texttt{d[1]} \\
\hline
Addition, soustraction et multiplication  matricielles (pour & \texttt{A+B, A-B,
                                                              np.dot(A, B)} \\
$A$ et $B$ de tailles compatibles) &  \\
\hline
Coefficient d'indice $(i, j)$ de la matrice $A$ & \texttt{A[i, j]} \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Pour une matrice $A$ à $n$ lignes et $p$ colonnes, les indices vont de 0 à $n-1$ pour les lignes et de 0 à $p-1$ pour les colonnes.

\subsubsection*{Exemples}
Pour définir la matrice $M=\begin{bmatrix}2 & 4  & 6 \\ 1 & 3 & 7\end{bmatrix}$,
le vecteur  $V=\begin{bmatrix}2 & 4  & 6\end{bmatrix}$ et connaître  leur taille
respective: 

\begin{itemize}
\item \texttt{M = np.array([2, 4, 6], [1, 3, 7])}
\item \texttt{np.shape(M)}
\item \texttt{V = np.array([2, 4, 6])}
\item \texttt{np.shape(V)}
\end{itemize}


Alors :

\begin{itemize}
  \item \texttt{d[0]}  renvoie $2$, et  \texttt{d[1]} renvoie 3  et \texttt{M[0,
      2]} renvoie 6;
  \item \texttt{n[0]} renvoie 3 et \texttt{V[1]} renvoie 4.
\end{itemize}

\subsection{Annexe : tracés pour la partie \vref{av16::sec2}}\label{av16::ann2}
Cette annexe contient les graphiques  à utiliser en question \vref{av16::q23} de
la partie \vref{av16::sec2}.  


\begin{figure}[!h]
\begin{center}
  \includegraphics[height=7cm]{./FIGURES/AV_2016_2}
\end{center}
\caption{Tracé des courbes $A 1, A 2$ puis $A 3$. En abscisse figurent les valeurs de $x \in[0, L]$ avec $L=8$.}\label{av16::fig2}
\end{figure}


\begin{figure}[!h]
\begin{center}
  \includegraphics[height=5cm]{./FIGURES/AV_2016_3}
\end{center}
\caption{Tracé des courbes $B 1$ et $B 2$. En abscisse figurent les valeurs de $x \in[0, L]$ avec $L=8$.}\label{av16::fig3}
\end{figure}

\subsection{Extrait du rapport de jury}

{\itshape \small
\subsubsection{Première partie}
Cet exercice a peut-être dérouté certains candidats, avec les quelques propriétés sur les fonctions de plusieurs variables et les intégrales à paramètres qui étaient admises en début d'énoncé. Cependant, la plupart des questions de l'exercice ne faisaient pas appel à ces notions, et ce qui a posé problème dans de très (trop) nombreuses copies sont des points beaucoup plus élémentaires.

Question 1.1.1. Le ton était donné dès cette première question, qui a vu un très grand nombre de mauvaises réponses, la plupart due à la mauvaise compréhension de la fonction u . Dans plus d'un tiers des copies, les candidats l'ont interprété comme le produit

$$
u(x, t)=u_{0} \times(x-c t)
$$

et non pas comme la composée $u_{0}(x-c t)$. Il y a beaucoup à dire sur cette erreur. Le plus élémentaire, c'est de constater qu'ensuite (dans les copies où l'erreur a été faite) le terme $u_{0}$ est utilisé tantôt comme une fonction, tantôt comme une constante (alors même que l'énoncé mentionne explicitement d'exprimer la dérivée en fonction de $u_{0}{ }^{\prime}$ ) dans les formules de dérivation. Dans tous les cas, si l'on a interprété u comme un produit, on n'arrive pas à répondre à la question suivante, ce qui aurait dû alerter les candidats d'un éventuel souci dans leur réponse.

Mais ce qui focalise le plus l'attention du jury dans cette erreur, c'est l'incompréhension manifeste d'une large partie des candidats face à une notion qui devrait être maîtrisée dans le cours de mathématique (la composition des fonctions) et surtout qui occupe au moins un chapitre entier du cours de physique. Il se peut que certains candidats cloisonnent leurs connaissances par discipline, ayant fait dans cette épreuve une erreur qu'ils n'auraient pas faite dans une épreuve de physique, mais d'autres manipulent sans doute, de manière formelle, des objets dépourvus de signification à leurs yeux. Dans un cas comme dans l'autre, il semble important de travailler, lors de la préparation, des situations concrètes, afin de donner du sens aux outils mathématiques, et surtout afin que ce genre d'écueil ne se reproduise pas à l'avenir. C'était la première question du sujet, et à aucun moment les concepteurs n'ont voulu en faire une question piège...

Question 1.1.2. Pas de problème ici pour les candidats qui avaient la bonne réponse à la question précédente, les autres ont fait preuve de beaucoup d'imagination pour arriver à la bonne conclusion en partant d'un résultat faux. Il est préférable, dans une copie, d'indiquer qu'il y a «manifestement un problème » plutôt que d'ajouter discrètement, en cours de calcul, la quantité qui va bien pour arriver là où l'on veut. Est-il besoin de préciser que les abus de ce genre sont peu appréciés par les correcteurs?

Question 2. On a $u(0, x)=u_{0}(x)$ : la fonction $u(t, x)$ est égale à la fonction $u_{0}$ à l'instant $t=0$, d'où le nom de «condition initiale ». La question a été majoritairement bien\\
traitée.

Question 3. Voici, après la toute première question, le deuxième endroit qui a mis en lumière les lacunes mathématiques d'une partie des candidats. À côté des copies qui donnaient la bonne réponse (et il y en a eu, beaucoup, mais pas majoritaires, c'est pourquoi il est difficile de ne pas insister ici sur ce qui a été mal fait), il y a eu deux types d'erreurs. D'abord, une confusion, assez fréquente, entre radians et degrés. Le coefficient $1 / \pi$, ainsi que l'échelle donnée (qui ne permet absolument pas faire apparaître des valeurs de l'ordre de la centaine de degrés!) auraient pourtant dû faire réfléchir les candidats qui n'utilisaient pas la bonne unité. Plus généralement, certains candidats ne connaissent tout simplement pas la courbe de la fonction arc-tangente, et ne sont donc pas en mesure de s'apercevoir que le tracé qu'ils obtiennent à la calculatrice n'est pas cohérent.

La deuxième erreur a déjà été mentionnée à la première question : $u_{0}$ a souvent été, ici aussi, considérée comme un facteur multiplicatif, et les dessins de $x \mapsto u(1, x)$ et $x \mapsto u(2, x)$ sont alors totalement faux. Encore une fois, l'énoncé donnait pourtant un moyen de vérification en parlant «d'équation de transport » : on attendait simplement du candidat qu'il remarque que les courbes s'obtiennent les unes à partir des autres par translations horizontales.

Terminons sur une note plus positive : plusieurs copies montraient des courbes bien dessinées, sur lesquelles on voyait clairement apparaître le phénomène de translation. Il est très agréable de voir des graphiques réalisés proprement, et les candidats qui prennent une ou deux minutes pour les produire sont évidemment valorisés par rapport à ceux qui se contentent d'un vague croquis à main levée (axes non tracés à la règle, courbes de fonctions approximatives au point de montrer de légers «retours en arrière », etc.).

Question 4. Fort heureusement, les nombreux candidats qui avaient jusqu'ici confondu produit et composition se sont repris à partir de cette question et jusqu'à la fin de la partie. Pour cette question une fois encore, on a pu voir dans les copies de très bons dessins.

Il peut sembler déplacé d'insister autant sur les qualités « plastiques » des copies, et cependant il est indéniable que les dessins les mieux réalisés vont (en général) de pair avec les candidats ayant le plus de recul sur le problème, et une meilleure compréhension de celui-ci. Allons plus loin : il semble que certains candidats aient plus l'habitude que d'autres de tracer des courbes ou des schémas pour représenter des situations mathématiques; ils constituent pourtant une aide précieuse à la visualisation — et donc à la compréhension - des différents objets.

Question 5. Le fluide s'écoule «vers la droite » n'a de sens que si le dessin de la question précédente est correctement réalisé. La réponse a été en principe acceptée, mais dire «vers les x croissants» semble plus solide. En revanche plusieurs candidats ont affirmé qu'étant une vitesse, $c$ ne pouvait être que positif. C'est évidemment faux : les vitesses, sauf si l'on considère seulement leurs normes, sont des grandeurs algébriques, qui précisément indiquent un sens de déplacement.

Question 6. Ici il faut résoudre des équations différentielles élémentaires. La plupart du temps les bonnes réponses ont été données, avec une bonne rédaction concernant la détermination des conditions initiales.

Toutefois, quelques candidats ont donné comme réponses des fonctions exponentielles, confondant sans doute les équations $y^{\prime}=y$ avec $y^{\prime}=$ cste .

Question 7.1. La réponse attendue, idéalement, était : on multiplie u , qui est une surface, par ds, qui est une longueur (infinitésimale), ce qui donne un volume (infinitésimal).

L'intégrale réalise la somme de ces petits volumes, pour obtenir encore un volume (mais plus infinitésimal cette fois-ci). Beaucoup de candidats ont fait cette analyse dimensionnelle, et sont ainsi parvenus à la bonne réponse. D'autres, encouragés par une question où l'on ne demandait pas explicitement une justification, semblent s'être contentés d'une réponse au hasard, et ont parlé de vitesse (qui c'est vrai, commence aussi par un V). Il est dommage de laisser partir les points attribués à cette question, quand une petite réflexion permettait de les assurer.

Question 7.2. Il fallait ici utiliser un changement de variable. Cela a été bien fait en général.

Question 7.3. C'est dans cette question qu'il fallait recourir aux règles admises en début d'énoncé. Les rédactions proposées ont souvent été bonnes; cette question, déjouant tous les pronostics, a posé bien moins de problèmes que les questions $\mathbf{1}$ et $\mathbf{3}$ qui sont pourtant bien plus élémentaires (en tout cas au niveau des objets manipulés).

Question 8.1. Le volume de fluide ne varie pas, c'est-à-dire le fluide est incompressible. C'est tout ce qu'on attendait, mais trop peu de candidats ont su faire cette remarque.

Question 8.2. Il n'y a plus aucun calcul à faire dans cette question : seulement à mettre bout à bout les résultats précédents. Il semble que les candidats qui n'ont pas réussi à l'aborder ont simplement manqué de la lucidité nécessaire pour s'en rendre compte. Peut-être certains d'entre eux sont mal à l'aise lorsque les notations (et c'était le cas dans ce problème, avons-le) sont un peu élaborées.

Dans certaines copies, les candidats sont partis du fait que u était solution de l'équation, alors que c'est ce que l'on cherche à établir. Il ne faut pas hésiter à bien relire l'énoncé en cours de résolution, et s'efforcer à garder un certain recul, en permanence, sur ce que l'on est en train de faire.

Question 9.1. Il fallait ici utiliser une autre propriété bien connue des intégrales : la relation de Chasles. Manifestement, celle-ci ne pose pas de problèmes aux candidats, c'est bien; pourtant dans un nombre finalement non négligeable de copies, les propriétés, si elles sont bien appliquées, sont mal nommées : on voit ainsi les mots «linéarité de l'intégrale » en lieu et place de «relation de Chasles», alors que le calcul qui est fait est le bon.

Question 9.2. On attendait ici l'utilisation du taux d'accroissement : si cette limite existe, on a

$$
G^{\prime}\left(x_{0}\right)=\lim _{h \rightarrow 0} \frac{G\left(x_{0}+h\right)-G\left(x_{0}\right)}{h}
$$

Or d'après la question précédente le numérateur est identiquement nul, donc la limite existe, $G$ est dérivable, et sa dérivée est nulle.

Quelques candidats se sont lancés dans une argumentation pas toujours très claire pour déduire de la question précédente que $G$ est constante, d'autre encore (plus rares) sont repartis dans un calcul avec les intégrales à paramètres. Cela ne menait à rien de bon.

Question 10. Les candidats qui ont abordé cette dernière question l'ont en général bien traitée. Il fallait remarquer que $G$ est en fait une intégrale fonction de sa borne supérieure, donc en fait n'est rien d'autre que la primitive de son intégrande. Un argument de translation était encore à utiliser avant de pouvoir conclure.

\subsubsection{Deuxième partie}
Cette deuxième partie était un exercice de programmation. Comme le rapport de l'année précédente le laissait entendre, cette partie informatique était plus conséquente, tant en nombre de questions que par son poids dans le barême, que celle de l'édition précédente. Elle\\
a également été beaucoup mieux traitée, c'est tout à fait satisfaisant.

Signalons quand même encore quelques (rares) cas de copies où cette partie a été ignorée. Les quelques candidats concernés visent là une stratégie bien discutable, au regard des points qu'ils laissent ainsi échapper.

Question 1.1. Cette première question ne présentait aucune difficulté, en tout cas dans l'idée des concepteurs. Il s'en est pourtant avéré une : comprendre la signification de $u_{0}(x)=\mathbf{1}_{1-\infty ; 1]}(x)$. Beaucoup de candidats ont très mal interprété la fonction caractéristique (ou indicatrice), ce qui est surprenant, vu que ces fonctions interviennent dans le cours de probabilités.

D'autres ont réutilisé la fonction $u_{0}$ de la question 3 de la partie précédente. Cela montre un manque de concentration évident.

Question 1.2. Ici il était question d'une recherche de maximum. La valeur absolue a été quelque fois oubliée, mais la vraie difficulté de la question était de ne pas ajouter d'arguments superflus à la fonction : on donne une matrice $M$ et un indice de ligne $i$, et on cherche un indice de colonne $j$ pour lequel une certaine quantité est maximale. C'est donc le programme qui doit calculer ce $j$, et renvoyer la valeur absolue du coefficient correspondant dans la matrice.

Question 2.1.1. Les quatre lignes indiquées initialisent la première ligne et la première colonne de U. Cette question n'a pas posé de problème.

Question 2.1.2. On voulait tester dans cette question la connaissance de la syntaxe particulière du range $(a, b)$ en Python, qui décrit l'intervalle d'entiers $\{a, a+1, \ldots, b-1\}$, c'est-à-dire borne de droite exclue. La question a été bien traitée, et les justifications données étaient pertinentes.

Question 2.2.1. Cette question était un « vrai/faux ». Les réponses non justifiées n'apportaient aucun point. La question a été globalement bien traitée : sans doute le fait de devoir justifier les réponses excluait les réponses données au hasard.

Dans quelques copies cependant, on continue à voir (comme l'an dernier) trois mauvaises réponses sur les trois affirmations, avec des justifications données qui parfois citent pourtant le bon argument, mais en l'interprétant à l'envers. Il faut encourager, dans la préparation, les exercices d'analyse de programmes, afin que chaque candidat soit capable de lire - et de comprendre - un programme simple.

Citons enfin une erreur rencontrée plusieurs fois : la confusion entre les contantes True ou False, qui sont des booléens (c'était la réponse attendue dans le b), et les chaînes de caractères "True" ou "False" qui ne sont pas des booléens. La différence cruciale est que les booléens peuvent être réutilisés dans des structures conditionnelles, alors que les chaines non (à moins d'écrire des horreurs comme if $\mathrm{b}==$ "True" et que le jury ne souhaite surtout pas voir dans les copies).

Question 2.2.2. L'appel Stable (U) teste si quel que soit $j$, le plus grand des $\left|u_{i j}\right|$ est atteint pour $i=0$, et renvoie un booléen pour le dire. Il fallait pour arriver à cette réponse expliquer le rôle de chaque programme auxiliaire. Cela a été très souvent très bien fait.

Question 3.1. Cette question ne concernait pas la programmation : il fallait reconnaître la courbe de la fonction $u_{0}$, et ses translatées (vers la droite lorsque $t>0$ ) $x \mapsto u_{0}(x-t)$. On pouvait aussi s'en sortir en calculant des valeurs particulières. Beaucoup de bonnes réponses ont été données.

Question 3.2. On attendait ici, bien qu'avec une justification, une réponse assez naïve : plus il\\
y a de points dans la discrétisation, plus la courbe doit s'approcher de celle de la solution exacte. D'après la question précédente, la solution exacte est le créneau et c'est donc la courbe en pointillés qui s'en approche le plus.

C'était la justification attendue, mais elle reste évidemment discutable : on admet tacitement que la méthode numérique, proposée dans l'exercice, converge vers la solution exacte, sinon le raisonnement ne tient évidemment plus.


}



% \modenormal
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "Poly_f2var_23"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
